\section{Description de l’architecture}
% TODO: texte qui parle de l'architecture + diagrammes des modules
% Ne pas oublier de dire qui s'est occupé de chaque élément, à la fin de leur présentation

Le projet est réalisé en \texttt{C++} et utilise la bibliothèque \texttt{Qt} pour afficher l'interface graphique qu'il est possible de compiler en utilisant \texttt{GCC} et \texttt{Clang}, à la fois sur Mac et sur Linux. Afin de simplifier le processus de compilation, nous utilisons CMake qui est configuré pour que l'on puisse choisir le compilateur à utiliser et recherche les dépendances comme \texttt{Qt}.

Chaque dossier possède un fichier \texttt{CMakeLists.txt} qui construit une bibliothèque statique afin de compiler chaque partie séparément dans une idée de création de modules.

\subsection{Modèle} % = description du modèle, les classes d'états, transitions ...
% Author = Aymeric

Afin de stocker l'ensemble des données relatives aux automates, d'une part du coté de l'interface et d'autre part pour le json, il était nécessaire de mettre en place une structure de données commune. Cette structure de données permet de représenter un automate ainsi que tous les objets qu'il contient, c'est à dire des états et des transitions. Notre structure est également capable de sauvegarder des groupes d'états qui pourront être créés par l'utilisateur ainsi que le style qui sera donné à chaque composant.

\subsubsection{La classe \texttt{AutomataObject}}
Cette classe permet de factoriser les données qui sont communes à chaque composant de l'automate. Voici les attributs de cette classe:
\begin{itemize}
    \item \texttt{id} : Un identifiant qui permettra de distinguer chaque objet créé
    \item \texttt{label} : Un label qui permet de donner soit un nom pour les états et les groupes par exemple, soit une étiquette pour les transitions.
    \item \texttt{style} : Cet attribut permet de donner un style aux composants de l'automate
\end{itemize}
\subsubsection{La classe \texttt{Automata}}
Cette classe qui représente l'automate hérite de \texttt{AutomataObject}, voici ses attributs:

\begin{itemize}
    \item \texttt{states} : la liste des états stockés dans une map en fonction de leur identifiant
    \item \texttt{transitions} : la liste des transitions stockées dans une map en fonction de leur identifiant
    \item \texttt{initGroup} : le groupe des états initiaux
    \item \texttt{finalGroup} : le groupe des états finaux
    \item \texttt{groups} : la liste des groupes créés par l'utilisateur stockés dans une map en fonction de leur identifiant
    \item \texttt{jsonIds} : Les identifiants donnés dans le json et ceux présents dans la classe du modèle n'étant pas forcément identiques, cette map permet d'associer l'identifiant de l'objet dans le modèle à son identifiant dans le json.
    \item \texttt{path} : Le chemin où est actuellement enregistré l'automate
\end{itemize}
\subsubsection{La classe \texttt{State}}
Cette classe représente un état et hérite de \texttt{AutomataObject}, voici ses attributs:
\begin{itemize}
    \item \texttt{defaultStyle} : cette variable de classe permet de définir un style par défaut pour tous les états.
    %\item proba
    \item \texttt{initial} : un booléen qui indique s'il s'agit d'un état initial
    \item \texttt{final} : un booléen qui indique s'il s'agit d'un état final
\end{itemize}

\subsubsection{La classe \texttt{Transition}}

Cette classe représente une transition et hérite de \texttt{AutomataObject}, voici ses attributs:
\begin{itemize}
    \item \texttt{defaultStyle} : cette variable de classe permet de définir un style par défaut pour toutes les transitions.
    \item \texttt{source} : l'état source de la transition
    \item \texttt{destination} : l'état de destination de la transition
    \item \texttt{weight} : le poids de la transition
\end{itemize}

\subsubsection{La classe \texttt{StateGroup}}

Cette classe hérite de \texttt{AutomataObject} et représente un groupe d'états, son attribut \texttt{states} est un set, c'est à dire un ensemble d'états de l'automate.

\subsubsection{La classe \texttt{Style}}

Cette classe ne contient qu'un attribut \texttt{styleStr} qui permet de donner une valeur à toutes sortes d'attributs de la manière suivant: \texttt{"attribut1:valeur1;attribut2:valeur2;..."}. Tous les attributs sont séparés par des points virgules et les attributs sont séparés de leur valeur par un deux-points. Il est ainsi possible de stocker par exemple la couleur d'un état dans un attribut "color" puis de récupérer cette couleur par la suite.



\subsection{Parsing du json}
\label{sec:parsing}
% Author = Aymeric, Vincent
Dans cette partie, nous allons voir comment est réalisé le parsing du json, c'est à dire comment les données présentes dans le json sont transférées dans les différentes classes du modèle.

Afin de structurer les données du json, nous disposons du format awali. Nous avons en effet différentes structures qui sont des \texttt{jsValue} et permettent de savoir comment s'organise l'arborescence du fichier json :

\begin{itemize}
    \item \texttt{jsObject} : structure représentant une liste de \texttt{jsValue} délimitée par des accolades
    \item \texttt{jsArray} : structure représentant une liste de \texttt{jsValue} délimitée par des crochets
    \item \texttt{jsInt} : structure représentant un entier
    \item \texttt{jsFloat} : structure représentant un flottant
    \item \texttt{jsCst} : structure représentant l'une des trois constantes \texttt{nulle}, \texttt{true} et \texttt{false}.
    \item \texttt{jsString} : structure représentant une chaine de caractères
\end{itemize}

Pour remplir les différentes classes du modèle, il faut s'assurer que la structure du json qui nous est fournie est cohérente et garder uniquement les attributs qui sont utiles. C'est ce que fait le fichier \texttt{parser.cpp}. 

Pour ce faire, nous partons de la racine de la structure que nous parcourons jusqu'aux feuilles. Chaque \texttt{jsValue} doit être convertie dans le bon type avant d'être analysée. Une fois le cast effectué, il est possible d'identifier pour les noeuds les différents champs présents dans la structure des \texttt{jsObject} et des \texttt{jsArray}. Chacun de ces champs est associé à une nouvelle \texttt{jsValue}. Pour les feuilles, il est possible de récupérer la valeur correspondante aux \texttt{jsInt}, \texttt{jsFloat}, \texttt{jsCst} et \texttt{jsString}.


\subsection{Génération de json}
\label{sec:writer}
% Author = Aymeric
Réciproquement, à partir des classes du modèle, nous devons être capables de générer un fichier json pour sauvegarder toutes les données qui seront modifiées lors de l'utilisation de l'application. Nous avons repris la même structure que le fichier \texttt{parser.cpp} dans le fichier \texttt{writer.cpp} pour écrire toutes les données. Les données sont écrites dans un flux de sortie qui peut à la fois représenter un fichier et une chaîne de caractères.

Les variables \texttt{tabulationCount} et \texttt{comma} permettent respectivement de savoir combien de tabulations faire lors d'un retour à la ligne et où placer une virgule dans le flux généré, ce qui permet d'avoir une bonne mise en page et de séparer correctement les différents champs du json.


\subsection{Contrôleur interface graphique} % = controleur, mainWindow, les onglets, graphical/
% Author = Marin, Clément
Cette partie présentera les différentes classes qui sont utilisées pour mettre en place l'interface. L'interface a été mise en place par Clément, Simon et Marin.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.4]{pictures/graphical_window_classes.png}
    \caption{Diagramme de classe pour l'interface graphique}
    \label{fig:interface_classes}
\end{figure}

\subsubsection{La classe \texttt{AutomataController}}
Cette classe fait le lien entre l'interface graphique et les fonctionnalités de l'application. Elle utilise principalement le système de signaux fourni par Qt (pour plus d'information là dessus se référer à la documentation de Qt\footnote{https://doc.qt.io/qt-5/signalsandslots.html}). La classe \texttt{AutomataController} hérite de la classe \texttt{QObject} car c'est une condition sine qua none pour pouvoir manipuler les signaux de Qt. \\
Cette classe a été en grande partie implémentée par Clément, Simon et Marin.

\subsubsection{La classe \texttt{MenuBar}}
Cette classe est utilisée pour afficher la barre de menu. \texttt{MenuBar} hérite de \texttt{QOjbect} pour pouvoir manipuler les signaux. On peut ajouter un menu (ici "Fichier", "Editer", "Affichage" et "Outils") avec la fonction \texttt{addMenu()}. Pour ajouter un sous menu il faut créer une \texttt{QAction} puis l'ajouter au menu voulu avec la fonction \texttt{addAction()}. Il faut ensuite connecter le signal \texttt{triggered()} de l'action avec la fonction que l'on souhaite appeler lorsque l'utilisateur clique sur le sous menu, ceci est fait dans la classe \texttt{AutomataController}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics{pictures/barre_menu.png}
    \caption{La barre de menu}
    \label{fig:barre_menu}
\end{figure}

\subsubsection{La classe \texttt{ToolBar}}
Cette classe est responsable de la gestion de la barre d'outils, elle hérite de la classe \texttt{QToolBar}. Le principe de cette classe est assez similaire à celui de la classe \texttt{MenuBar}. On peut ajouter des \texttt{QAction} à la barre d'outils avec la fonction \texttt{addAction()}, il est éventuellement possible de lier ces actions à des icônes. Il faut ensuite connecter le signal \texttt{triggered()} de l'action avec la fonction qu'on souhaite appeler lorsque l'utilisateur clique sur l'icône, ce qui est fait dans la classe \texttt{AutomataController}.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{pictures/barre_outils.png}
    \caption{La barre d'outils}
    \label{fig:barre_outils}
\end{figure}

\subsubsection{La classe \texttt{LefttDockWidget}}
Cette classe représente la barre latérale gauche de l'application. cette barre est composée de 3 boutons permettant d'ajouter respectivement des états normaux, initiaux et finaux à l'automate manipulé et également un bouton pour ajouter des transitions. Cette barre reste affichée tout au long du l'utilisation de l'application. Elle a été implémentée par Clément et Simon.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.6]{pictures/barre_gauche.png}
    \caption{\texttt{LeftDockWidget}}
    \label{fig:barre_gauche}
\end{figure}

\subsubsection{Les classes \texttt{RightDockWidget}}
La classe \texttt{RightDockWidget} fournit une base sur laquelle on peut s'appuyer pour créer de nouveaux inspecteurs. Si la classe n'est pas héritée elle permet d'obtenir un inspecteur vide La fonction \texttt{addWidget()} permet d'ajouter un widget à l'inspecteur. Les classes \texttt{StateDockWidget}, \texttt{TransitionDockWidget} et \texttt{GroupDockWidget} héritent de cette classe et ne sont ni plus ni moins qu'un inspecteur vide auquel on a ajouté des widgets. Pour passer d'un inspecteur à l'autre on utilise la fonction \texttt{switchToXDockWidget()} de l'\texttt{AutomataController}. \\
Ces classes ont été implémentées par Clément et Marin.
\newpage
\begin{multicols}{4}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.26]{pictures/inspecteur_vide.png}
    \caption{\texttt{RightDockWidget}}
    \label{fig:inspecteur_vide}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.26]{pictures/inspecteur_etat.png}
    \caption{\texttt{StateDockWidget}}
    \label{fig:insecteur_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.26]{pictures/inspecteur_transition.png}
    \caption{\texttt{TransitonDockWidget}}
    \label{fig:inspecteur_transition}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.26]{pictures/inspecteur_groupe.png}
    \caption{\texttt{GroupDockWidget}}
    \label{fig:inspecteur_groupe}
\end{figure}
\end{multicols}

\subsubsection{La classe \texttt{ColorPickerWidget}}
Cette classe utilise des widgets fournis par Qt pour créer un widget de sélection de couleur. Il est composé d'un carré de couleur (un \texttt{QPushButton}, attribut \texttt{rectColor}), d'un champ de texte (\texttt{QLineEdit}, attribut \texttt{editBackground}) et d'un bouton représentant une petite palette de couleur (\texttt{QToolButton}, attribut \texttt{colorBackgroundButton}). On peut obtenir la couleur courante avec la fonction \texttt{getCurrentColor()} ou la changer avec \texttt{setCurrentColor()}. Pour qu'un appui sur le bouton avec la palette de couleur ouvre une fenêtre permettant de choisir la couleur il faut connecter le signal \texttt{clicked()} du bouton avec la fonction \texttt{openColorDialog()} de l'\texttt{AutomataController}. \\
Ce widget a été implémenté par Marin.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.8]{pictures/color_picker_widget.png}
    \caption{Un \texttt{ColorPickerWidget}}
    \label{fig:color_picker_widget}
\end{figure}

\subsubsection{La classe \texttt{CustomSlider}}
Ce widget ajoute quelques fonctionnalités au \texttt{QSlider} fourni par Qt. En effet, l'intervalle de valeurs prises par le slider est affiché (valeur minimale et valeur maximale). Un \texttt{CustomSlider} contient un \texttt{QGridLayout} ce qui permet de faire faire bouger horizontalement un \texttt{QLabel} contenant la valeur actuelle du slider en changeant sa colonne dans le \texttt{QGridLayout}. La valeur actuelle suit donc la souris lorsqu'on bouge le slider.
Ce widget a été implémenté par Marin.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.7]{pictures/custom_slider.png}
    \caption{Un \texttt{CustomSlider}}
    \label{fig:custom_slider}
\end{figure}

\subsubsection{La classe \texttt{FontWidget}}
Ce widget permet de choisir la couleur et la police d'un texte. Il contient un \texttt{ColorPicker} ainsi qu'un \texttt{QPushButton} qui doit ouvrir la fenêtre de sélection de police. Pour ceci, il faut connecter le signal \texttt{clicked()} à la fonction \texttt{openFontDialog()} de l'\texttt{AutomataController}. 

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.7]{pictures/font_widget.png}
    \caption{Un \texttt{FontWidget}}
    \label{fig:font_widget}
\end{figure}

\subsubsection{Les classes \texttt{LineWidget} et \texttt{LineStyleWidget}}
La classe hérite de la classe \texttt{QComboBox} qui propose un menu déroulant où l'on peut ajouter des options. Ici les choix possibles sont des images différentes de lignes (pointillés, ligne continue...). On peut obtenir le style de trait courant avec la fonction \texttt{getFocusedStyle()} et changer le style courant avec la fonction \texttt{setFocusedStyle()}. Le widget \texttt{LineWidget} contient un \texttt{LineStyleWidget} pour choisir le style de la ligne ainsi qu'une \texttt{QSpinBox} pour choisir la taille de la ligne.
Ce widget a été implémenté par Simon.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.7]{pictures/line_widget.png}
    \caption{Un \texttt{LineWidget}}
    \label{fig:line_widget}
\end{figure}

\subsection{Affichage de l'automate} % = viewport, layouts
% Author = Marin, Nicolas, Vincent (pour les layouts)

Afin d'organiser notre application, Nicolas et David ont regardé de la documentation sur les bonnes pratiques lorsqu'on manipule Qt. Nous avons appliqué ces méthodes à notre application afin d'obtenir l'organisation décrite sur la figure \ref{fig:viewport_organisation}. Lorsque A a une flèche vers B il va instancier et gérer la classe B (sauf rares exceptions). 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{pictures/viewport_organisation.png}
    \caption{Organisation de la partie affichage de l'automate}
    \label{fig:viewport_organisation}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 1.5]{pictures/heritage_interface.png}
    \caption{Arborescence des classes pour les états}
    \label{fig:arborescence_etat}
\end{figure}

Les classes \texttt{Drawable} telles que \texttt{TransitionDrawable} ou \texttt{StateDrawable} sont des classes qui héritent de l'interface \texttt{Drawable} et nous permettent de représenter graphiquemment dans le viewport les composants de notre automate (états et transitions). Les interfaces dont héritent les états et les transitions sont montrées figure \ref{fig:arborescence_etat}. Ces interfaces facilitent la manipulation des fonctions des états et des transitions par les autres composants. 

\subsection{Déplacement des états et des transitions}
\label{sec:deplacement_des_etats_et_des_transitions}
% Autor = Nicolas
Maintenant que les états peuvent être dessinés, un des objectifs serait de pouvoir les déplacer. Le choix de la méthode de déplacement s'est porté sur des boutons (les \texttt{DragButtons}) que l'on associe aux états ou transitions et nous permettent de les déplacer lorque l'on bouge le bouton. Un des majeurs problèmes pour le déplacement est qu'il existe plusieurs sortes de mouvement en fonction du composant que l'on déplace. Le mouvement des états et des transitions a été géré par Nicolas. 

\subsubsection{Le déplacement des états}

Le déplacement des états en soit est relativement simple, il suffit de récupérer le déplacement que l'utilisateur effectue sur la poignée associée à l'état et d'appliquer ce même déplacement au centre de l'état. Lorsqu'un état se déplace, il indique aux transitions qui lui sont liés qu'il s'est  déplacé.

\subsubsection{Le déplacement des transitions entre deux états}

Afin de faciliter le déplacement des transitions, il a été décidé, que le point reliant la transition à l'état serait le même que le point définissant le centre de l'état. Ainsi l'état et la transition partage le même point, et lorsque l'état se déplace, le point au bout de la transition est automatiquement déplacé. Le déplacement d'un point de contrôle d'une transition est le même que pour un état, on applique un déplacement identique à celui du \textbf{DragButton} déplacé.

\vspace{0.5cm}

Reste le problème du déplacement des points de contrôle. En effet, lorsque l'on déplace un état, on aimerait que les points de contrôle se déplacent non pas en suivant le même vecteur de déplacement, mais plutôt la même transformation (voir figure \ref{fig:rotation_homothetie}). Lorsqu'un état bouge, on applique donc une homothétie puis une rotation sur les points de contrôle de la transition, en fonctions des vecteurs de déplacement de l'état.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{pictures/Rotation_Homothetie(1).png}
    \caption{Transformation rotation plus homothétie. S1 représente le premier état, S2 l'état qui est déplacé et D1 le DragButton dont le mouvement est induit. S2' et D1' sont respectivement l'état et le DragButton après déplacement.}
    \label{fig:rotation_homothetie}
\end{figure}

\subsubsection{Le déplacement des transitions qui bouclent sur le même état}

Un autre cas particulier dans les déplacements est le cas des transitions qui bouclent sur un même état. En effet, lorsque l'état se déplace, cette fois il ne faut pas leur appliquer une transformation en fonction de l'autre état mais bel et bien le même vecteur de déplacement que celui effectué par l'état. Ainsi, la transition suivra le même mouvement que l'état. 

\vspace{0.5cm}

Un autre déplacement pour les transitions qui bouclent sur le même état a été ajouté. C'est le fait de pouvoir faire tourner les transitions autour de l'état. Ce mode de déplacement est similaire aux déplacements des points de contrôle d'une transition lorsqu'un état bouge, sauf que cette fois on ne prend pas l'état qui se déplace comme référence du mouvement, mais le point de contrôle de la transition déplacée. Ainsi l'application de la transformation homothétie plus rotation aux points de contrôle de la transition permet à l'utilisateur de la faire tourner autour de l'état.

\vspace{0.5cm}

Afin de pouvoir distinguer ces deux mouvements, il a été décidé qu'un appui sur la touche MAJ en même tant que le déplacement d'un point de contrôle d'une transition qui boucle sur elle même permet d'appliquer la transformation. En revanche, un déplacement du point de contrôle sans appui sur MAJ déplace seulement le point de contrôle sélectionné.

\subsubsection{Le déplacement des transitions initiales}

Pour les état initiaux, le point qui était pour les transitions standards relié à un état est désormais libre. Il est même devenu un point de contrôle de la transition (point que l'utilisateur peut déplacer grâce à un \texttt{DragButton}). Il suffit donc d'appliquer à ce point le même déplacement que celui effectué par le \texttt{DragButton}.

\subsubsection{Le déplacement des groupes}

Lorsque plusieurs composants sont sélectionnés, on souhaite pouvoir les déplacer tous en même temps, en sélectionnant seulement un des \texttt{DragButtons} du groupe. Pour cela, lorsque le \texttt{DragButton} d'un des composants sélectionné est déplacé, il envoie un message à l'\texttt{AutomataDrawable} qui s'occupe ensuite de déplacer tous les composants sélectionnés (il appelle les fonctions \texttt{move} de chaque composant). 

\subsection{Sélection des objets de la fenêtre} % = les outils de sélection
\label{sec:selection_des_objets_de_la_fenetre}
%Autor = Nicolas
L'objectif de cette section est de permettre à l'utilisateur de sélectionner des composants du viewport afin de pouvoir par la suite changer leurs propriétés ou alors simplement les déplacer.

\vspace{0.5cm}

La sélection d'un composant se fait par simple appui sur un des \texttt{DragButtons} associés au composant. Cela notifie l'\texttt{AutomataDrawable} qui pourra par la suite l'ajouter à la liste de ses composants sélectionnés. Un composant sélectionné aura son contour qui s'affichera en vert dans le viewport. Il est possible de sélectionner plusieurs composants en même tant, pour cela, il existe deux façons de faire.

La première consiste à enfoncer la touche MAJ et cliquer sur un des \texttt{DragButtons} du composant que l'on souhaite ajouter ou retirer de notre groupe de sélection.

La deuxième manière de faire est d'utiliser le rectangle de sélection. Celui-ci s'active lorsque l'utilisateur clique dans le viewport et déplace la souris en gardant le clic enfoncé (Drag n Drop). Tous les états dont les \texttt{DragButtons} sont à l'intérieur du rectangle de sélection se verront alors ajoutés / retirés de la sélection courante.

\vspace{0.5cm}

A présent, on souhaiterait aussi que l'utilisateur puisse créer des groupes d'états, les enregistrer afin de pouvoir les réutiliser plus tard. Nous allons donc détailler le fonctionnement interne de l'\texttt{AutomataDrawable} pour la sélection des composants. 

\vspace{0.5cm}

L'\texttt{AutomataDrawable} manipule des groupes de composants appelés \texttt{SelectableGroup}. Lorsque des composants sont sélectionnés ou désélectionnés, ils sont ajoutés ou retirés de ces groupes de sélection. L'\texttt{AutomataDrawable} va donc posséder un groupe de sélection par défault qui représentera la sélection courante de l'utilisateur (quand aucun groupe n'est sélectionné). Maintenant, lorsque l'utilisateur va décider de créer un goupe, tous les éléments sélectionnés vont être déplacés du groupe de sélection par défault vers un nouveau groupe fraîchement instancié. Le pointeur de l'\texttt{AutomataDrawable} indiquant le groupe courant pointera alors le nouveau groupe ainsi créé. Ce groupe est également enregistré dans un vecteur permettant de le retrouver par la suite. Naviguer entre les groupes de sélection consiste alors à changer le groupe vers lequel le groupe courant pointe.  Lorsque plus aucun groupe n'est sélectionné et que l'on revient à une sélection classique, il suffit de repositionner le groupe courant sur le groupe par défaut de l'\texttt{AutomataDrawable}.

\vspace{0.5cm}
\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{pictures/changement_groupe_1.png}
    \caption{\texttt{Sélection d'un groupe par l'utillisateur}}
    \label{fig:changement_groupe_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{pictures/changement_groupe_2.png}
    \caption{\texttt{Retour à une sélection normale}}
    \label{fig:changement_groupe_2}
\end{figure}

\end{multicols}

Il est également important de pouvoir sauvegarder et charger ces groupes lorsque l'on veut fermer ou ouvrir un automate. Pour cela, toutes les informations relatives aux groupes sont enregistrées dans le fichier \texttt{json} de l'automate. Il est donc important de garder une synchronisation entre la structure de l'\texttt{AutomataDrawable} et celle de l'\texttt{Automata} qui lui est liée.

\subsection{Ajout / suppression d'états et de transitions}
L'objectif de cette section est de permettre à l'utilisateur d'ajouter ou de supprimer des éléments (états ou transitions) dans l'automate. En effet, bien qu'il puisse importer un fichier JSON pour afficher un automate, il faut également qu'il puisse le modifier et ensuite l'exporter. C'est la barre latérale qui permet l'ajout d'éléments à l'automate. Ses 4 boutons sont reliés à des connexions qui mettent à jour l'automate et l'affichage en fonction du bouton cliqué.\\

Concernant la suppression d'éléments de l'automate, ce sont les inspecteurs relatifs au éléments qui présentent un bouton de suppression tout en bas, il permet de supprimer ce dernier (voir figures \ref{fig:insecteur_etat} et \ref{fig:inspecteur_transition}). Là encore, des connexions permettent de mettre à jour l'automate ainsi que l'affichage de la scène. Notons que lorsque l'état est lié à des transitions, ces dernières sont supprimées avec lui. Ainsi une fenêtre pop-up s'affiche pour avertir l'utilisateur de cela et pour qu'il confirme son choix.

\subsection{Les layouts (dispositions)}\label{subsec:layouts}
Par défaut, lorsque l'on charge un automate, les états et transitions sont placés suivant un algorithme arbitraire. Cependant, une fois l'automate chargé, il est possible de les visualiser dans un nouvel onglet dans une disposition suivant différents algorithmes (les layouts). Le choix de l'afficher dans un nouvel onglet a été fait pour permettre à l'utilisateur de revenir en arrière sur le choix de layout, au cas où il ne lui convient pas.  

Des algorithmes de layout linéaire et circulaire ont été implémentés. Pour cela, il suffit d'ajouter les \texttt{StateDrawable} et les \texttt{TransitionDrawable} de manière judicieuse à la scène. L'ordre des états a été choisi dans l'optique de réduire la longueur des transitions. Cependant, le problème consistant à minimiser la longueur des transitions entre les états d'un graphe est NP-complet. Il serait compliqué et peu pertinent de l'implémenter dans le projet. L'algorithme de placement est donc un algorithme glouton : on choisit un premier état, puis, pour les suivants, on cherche l'état dont la somme des transitions entre cet état et les états déjà placés est maximale. Ainsi, on évite de placer vers la fin des états qui ont beaucoup de transitions avec d'autres états au début. Quant à l'algorithme de layout circulaire, il suit un algorithme similaire, à la différence que l'on peut ajouter des états des deux côtés.

\subsection{La fenêtre} % = découpage de la fenêtre en main window, viewports, scene ...
Pour visualiser les différents éléments de l'application, nous utilisons plusieurs couches d'objets. Un contrôleur principal \texttt{AutomataController} enveloppe l'ensemble de l'application, il contient à la fois les objets nécessaires à l'édition de l'automate (\texttt{MenuBar}, \texttt{LeftDockWidget}, \texttt{StateDockWidget} et \texttt{TransitionDockWidget}) mais aussi un attribut \texttt{MainWindow} qui est nécessaire à la visualisation des automates.

% Je ne suis pas sur de cette partie :
La classe \texttt{MainWindow} contient des classes \texttt{AutomaWindow} pour chaque onglet i.e. chaque automate de la fenêtre. Pour pouvoir afficher un automate, la classe \texttt{AutomataWindow} a besoin d'un automate dont les données sont contenues dans \texttt{AutomataDrawble} et d'une scène implémentée par \texttt{AutomataScene}.